%*******************************************************
% Danksagung
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Danksagung}{acknowledgments}

%\begin{flushright}{\slshape
  %  Programming today is a race between software engineers \\
  %  striving to build bigger and better idiot-proof programs, \\
  %  and the universe trying to build bigger and better idiots. \\
  %  So far, the universe is winning. } \\ \medskip
  %  \textcolor{darkgray}{---~~Rick Cook~~---}
%\end{flushright}



%\bigskip

\begingroup
\let\clearpage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\let\cleardoublepage\relax
\chapter*{Danksagung}
An dieser Stelle möchte ich mich bei allen Personen bedanken, die mir während der Anfertigung dieser Masterarbeit beiseitestanden und mich motiviert haben. \\

An erster Stelle möchte ich mich bei meinen Eltern bedanken, die mir das Masterstudium durch ihre Unterstützung ermöglicht haben und stets motivierende Worte für mich hatten. \\

Ein großes Dankeschön geht an Herrn Dr. Konrad Höffner, der meine Masterarbeit betreut hat und mir mit seinen Anregungen und seiner konstruktiven Kritik bei der Erstellung der Arbeit geholfen hat. Des Weiteren bedanke ich mich auch bei Herr Prof. Dr. Alfred Winter und Frau Dr. Franziska Jahn für die anregenden und aufschlussreichen Diskussionen. \\

Danke auch an Jan und Kathrin für das Korrekturlesen meiner Arbeit. \\

Abschließend möchte ich mich bei meinem Partner, meinem Bruder und meinen Freunden, die immer ein offenes Ohr für mich hatten und mich bei der Anfertigung dieser Arbeit angefeuert haben, bedanken.

\endgroup
